# Менеджер сценариев

Прежде чем перейти к описанию менеджера сценариев, дадим краткое определение, позволяющее понять, что из себя представляет данный функционал.

Менеджер сценариев --- это возможность VMS-регистратора, которая позволяет конфигурировать реакции в созданном сценарии, в ответ на события, происходящие на устройствах (в том числе камерах).

Для работы с оснасткой менеджера сценариев необходимо,чтобы VMS-регистратор был настроен на трансляцию по локальной сети.

![Активация режима работы по локальной сети](./images/active_mode_local_network.png)

В тех случаях, когда доступ по локальной сети установленного и настроенного VMS-регистратора отсутствует, то при переходе на экран сценариев приложение выдаст ошибку.

![Ошибка загрузки сценария](./images/script_loading_error.png)

После нажатия на кнопку "Ок" приложение покажет пустой экран списка сценариев, для которого кнопка добавления новых сценариев будет неактивна.

![Список сценариев недоступен](./images/script_list_not_available.png)
Для корректной работы сценариев необходимо проверить настройки VMS-регистратора.

Попасть на экран сценариев можно двумя способами:

1. Через экран устройств, нажав на кнопку "Сценарии", находящуюся в правом верхнем углу экрана VMS-регистратора.

![Переход на экран Сценариев через VMS-регистратор](./images/script_through_vms_screen.png)

2. Через вкладку Сценарии, находящуюся в заголовке Настольного приложения.

![Переход на экран cценариев через вкладку](./images/scripts_tab.png)

## Работа со сценариями

После нажатия на кнопку "Добавить" в левом верхнем углу экрана списка сценариев откроется экран "Создания сценария".

![Пустой экран создания сценария](./images/blank_script_creation_screen.png)
В левом верхнем углу экрана вы можете поменять название сценария. Так же, необходимо задать Условие, нажав кнопку "Событие" и "Реакция" (обязательно к заполнению).

После нажатия на кнопку "События" и "Реакция" на экране появятся поля для заполнения следующих параметров:

Поле "Условия":

1. Источники
2. Событие
3. Уточнение событий

Поле "Реакции на события"

1. Реакция
2. Камеры
3. Длительность

Нажав стрелку для выбора источника сценария (1), вы увидите дополнительное всплывающее окно, в котором можно выбрать устройство, необходимое для сценария.
После выбора устройства необходимо нажать кнопку "Выбрать" (2) или "Отменить" (3) для подтверждения или отмены операции соответственно.

![Экран выбора источника](./images/select_device.png)

После выбора источника, необходимо указать событие (1), которое будет срабатывать на данном устройстве, а так уже уточнение события (2) --- интервал времени (3) и длительность (4,5). Обратите внимание, что поле с длительностью событий является опциональными и на запуск сценария не влияет.

![Экран настройки условия](./images/setting_condition_screen.png)

После заполнения поля с условием, переходим к заполнению реакции на события. По умолчанию доступно 3 реакции:

1. Запуск записи.
2. Вывод на экран тревожного монитора.
3. Воздействие на камеру.

Необходимо выбрать вид реакции (1), устройство, на которое будет срабатывать реакция (2), а так же ее длительность (4,5). По окончанию не забываем нажать кнопку "Сохранить" сценарий (6), находящуюся в левом верхнем углу экрана менеджера сценариев. 
В случае с выводом на экран тревожного монитора, необходимо сперва создать экран, на котором будет срабатывать реакция. Для того чтобы это сделать, откройте новое окно приложения, вызвав кнопку "Меню" в левом верхнем углу. Далее пройдите на вкладку "Тревожные мониторы" и создайте новый монитор (см. подробнее главу "Создание нового Тревожного монитора").
После создания данного тревожного монитора, он автоматически появится в списке вывода вашей реакции (3).

![Настройка реакции на событие](./images/setting_reaction_on_event.png)

## Условные операторы

В менеджере сценариев можно создавать и более сложные сценарии, объединенные в несколько условиев операторами "И", "ИЛИ".

1. Конфигурация условий со связкой "ИЛИ" означает, что все реакции, выполняющиеся в рамках данного сценария и заданного интервала времени, будут срабатывать или из первого условия или из второго.
2. Конфигурация условий со связкой "И" означает, что все реакции, заданные в рамках сценария буду срабатывать тогда и только тогда, когда будут выполняться оба условия, заданные в сценарии.

Чтобы это сделать, добавьте еще одно событие в Условие, с помощью кнопки "+Событие". На экране появится дополнительное условие, которое необходимо заполнить, а так же выбрать необходимую связку между ними. По умолчанию условия соединены оператором "ИЛИ".
Нажав на кнопку выбора условия (1) вы увидите выпадающий список, в котором можно поменять условие (2).

![Выбор оператора для связки условий](./images/operator_choice.png)

Условия можно менять местами. Для этого используется специальная иконка с шестью точками, находящаяся слева от выбора источников. Зажав левую кнопку мыши, просто переместите одно условие на другое (1). После того как вы отпустите кнопку мыши (2), условия поменяются местами.

![Перемещение условий](./images/moving_conditions.png)

По окончанию перемещений не забываем сохранить сценарий, нажав на соответствующую кнопку.

![Перемещённые условия](./images/displaced_conditions.png)

Для удаления условия или реакции предусмотрена специальная кнопка с корзиной, расположенная напротив каждой из них.

![Удаление условий и реакций](./images/delete_conditions_and_reactions.png)

После нажатия на кнопку с корзиной (1), необходимо будет подтвердить (2) или отменить (3) выбранное действие.

![Подтверждение операции удаления](./images/confirm_delete_operation.png)

Теперь после удаления сущности, на экране создания сценария осталось только одно условие. Чтобы изменения вступили в силу, необходимо нажать на кнопку "Сохранить".

![Сохранение отредактированного сценария](./images/save_edit_script.png)

## Работа со списком сценариев

После того как вы создали и сохранили свой сценарий, нажмите на кнопку "Назад" в левом верхнем углу, чтобы попасть на экран списка сценариев с текущими изменениями.
На данном экране отображается список всех созданных сценариев, где вы можете:

1. Запускать и останавливать работу сценария
2. Редактировать имя, клонировать и удалять сценарии
3. Фильтровать сценарии по типу события и статусу

По умолчанию, все сценарии отображаются в отключенном состоянии. Об этом свидетельствует красный индикатор подсветки. Чтобы запустить сценарий, нажмите на кнопку "Play" напротив имени сценария.

![Кнопка запуска сценария](./images/script_launch.png)

После запуска сценария, индикатор подсветки изменится на зеленый.
Нажав на кнопку редактирования (1) выполните изменения в названии сценария, если это требуется. Для этого введите новое имя и нажмите кнопку "подтвердить" (2) или "отменить" действие.

![Редактирование сценария](./images/edit_script.png)

Вы можете клонировать существующий сценарий, нажав кнопку "Клонировать" в правом части экрана. В таком случае, создастся сценарий, содержащий те же настройки, что основной сценарий, но к его имени добавится надпись "-Копия".

![Клонирование сценария](./images/script_copy.png)

Чтобы удалить сценарий нужно нажать на корзину (1) в правой части, затем подтвердить (2) операцию, чтобы изменения вступили в силу или отменить (3).

![Удаление сценария](./images/delete_script.png)

Для фильтрации сценариев по событию, нажмите на соответствующее поле с названием в верхней части экрана. В результате появится выпадающий список с выбором события. Вы можете осуществлять фильтрацию как по одному, так и по нескольким типам событий.
Для очистки фильтрации нажмите на крестик, расположенный рядом с каждым типом события.

![Фильтрация по типу событий](./images/filter_event_type.png)

Вы так же можете отфильтровать сценарии по статусу устройства. Для этого нажмите на нужное поле и выберете необходимый статус. При выборе статуса "Выключен", приложение покажет список всех деактивированных сценариев.
Для отмены действия нажмите крестик напротив статуса устройства.

![Фильтрация по статусу](./images/filter_by_status_device.png)






























